

 PRIEVIDZA (SME - eta) - V autobuse miestnej hromadnej dopravy v Prievidzi v lokalite sídliska Žabník napadol v sobotu nožom rómsky občan 19-ročného vojaka základnej služby, ktorý mal ísť  o krátky čas do civilu. Napriek rýchlej pomoci občanov a privolaných zdravotníkov, vojak J. B. zraneniam podľahol ešte pred prívozom do nemocnice. Podľa svedkov, ktorí sa nachádzali v autobuse, k žiadnej hádke predtým neprišlo, vojak Róma nijakým spôsobom neprovokoval, útok bol preto neočakávaný. Róm E. T. sa vracal z lesa, kde varili s rodinou guláš a údajne bol v podnapitom stave. Ako pre SME uviedol Rastislav Havalda z Fondu na podporu nezávislého myslenia v Prievidzi, budú tento útok klasifikovať ako rasový a rodine vojaka sú ochotní poskytnúť právnu pomoc. Fond na podporu nezávislého myslenia vypracoval dlhodobý projekt riešenia konfliktu medzi skínmi a Rómami, pri ktorom nechce uplatňovať jednostranné videnie, ale pomáhať všetkým z jednej i druhej strany, ktorí sa cítia v ohrození. "Okamžite po útoku som vyhľadal skínov, ktorí boli činom pobúrení, lebo obeť mala medzi nimi priateľov. Bolo potrebné zabrániť eskalácii napätia, hoci najbližšie dni budú ťažké. O to isté sa snaží polícia, napriek tomu sa odvetných útokov obávam," konštatoval R. Havalda. Ako tiež dodal, podľa predbežných zistení sa obeť a vrah nepoznali, konflikty spolu nemali, zomrela čisto náhodná obeť. "Vždy nám išlo o to, aby sa všetci slušní ľudia bez ohľadu na farbu pleti a mohli cítiť bezpečne. Brutálny a bezdôvodný útok Róma na neozbrojeného vojaka v autobuse MHD naše snahy vážne ohrozil. Bojíme sa vypuknutia rasovej vojny v Prievidzi, ktorej obeťami sa môžu stať nevinní ľudia z oboch strán," konštatoval R. Havalda. Fond je naďalej pripravený poskytovať pomoc ohrozeným z oboch strán. 

